\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{makecell}
\usepackage{gauss}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{float}
\usepackage{drawmatrix}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}

\newcommand\tab[1][1.6cm]{\hspace*{#1}}
\newcommand{\hugecap}{{\Large{$ \cap $}}}
\newcommand{\hugecup}{{\Large{$ \cup $}}}

\makeatletter
\newcommand*\bigcdot{\mathpalette\bigcdot@{1}}
\newcommand*\bigcdot@[2]{\mathbin{\vcenter{\hbox{\scalebox{#2}{$\m@th#1\bullet$}}}}}
\makeatother

\definecolor{lightblue}{RGB}{0,168,243}
    
\def\circleA{(0,0) circle (1)}
\def\circleB{(1,0) circle (1)}

%\newcommand\textequiv{\stackrel{\mathclap{\normalfont\mbox{def}}}{\equiv}}

\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{\roman{enumii})}

\begin{document}
	
	\author{Originalklausur bei Prof. (apl) Dr. Beate Bollig}
	\title{DAP 2 Klausurprotokoll - 2020 I}
	
    \maketitle

    \section*{Einführung}

    Es sind insgesamt 50 Punkte erreichbar, zum Bestehen werden 25 benötigt. Als Hilfsmittel ist ein beidseitig handbeschriebener Zettel erlaubt.

    \section{Aufgabe 1 (4 Punkte)}

    Gegeben ist folgender AVL-Baum:

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.4]{Aufgabe1.png}
    \end{center}

    \noindent
    Führen Sie folgende Operationen aus und geben Sie nach jedem Einfügen und jeder Rotation den Baum sowie die durchgeführten Rotationen mit Richtung und Knoten an:

    \begin{itemize}
        \item[1.] Einfügen: 2
        \item[2.] Einfügen: 1
        \item[3.] Einfügen: 3
        \item[4.] Löschen: 5
        \item[5.] Löschen: 7    
    \end{itemize}

    \section{Aufgabe 2 (4 Punkte)}

    Führen Sie den Dijkstra-Algorithmus für folgenden Graph aus:

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.4]{Aufgabe2.png}
    \end{center}

    \noindent
    Füllen Sie dabei folgende Tabelle mit den aktuellen Entfernungen und dem aktiven Knoten, also dem, der im aktuellen Durchlauf schwarz gefärbt wird. Es sind nicht zwangsläufig alle Zeilen notwendig.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            Durchlauf & d[S] & d[A] & d[B] & d[C] & d[D] & d[E] & d[F] & aktiver Knoten \\ \hline \hline
            0 & 0 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & - \\ \hline
            1 & 0 & & & & & & & S \\ \hline
            2 & & & & & & & & \\ \hline
            3 & & & & & & & & \\ \hline
            4 & & & & & & & & \\ \hline
            5 & & & & & & & & \\ \hline
            6 & & & & & & & & \\ \hline
            7 & & & & & & & & \\ \hline
            8 & & & & & & & & \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \section{Aufgabe 3 (4 Punkte)}

    Führen Sie den Algorithmus \textit{ApproxTSP} aus der Vorlesung auf folgendem Graphen aus: $G = (V, E)$ mit $V = \{a, b, c, d, e, f, g, h, i, j, k, l\}$ und Kanten $E = V \times V$, bei welchem das Gewicht jeder Kante 1 entspricht.

    Es gibt folgenden MST:

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.25]{Aufgabe3.jpg}
    \end{center}

    \noindent
    \textit{Anmerkung: Die Kantengewichte waren nicht gegeben, sondern mussten über den euklidischen Abstand, welcher durch einen umgebenen Graphen gegeben war, berechnet werden. Hierzu war folgende Formel gegeben:}

    $$ w(u, v) := ||u - v||_2 \sqrt{(u_1 - v_1)^2 + (u_2 - v_2)^2} $$

    \begin{enumerate}
        \item Geben Sie alle Kanten in der besuchten Reihenfolge an
        \item Geben Sie das vom Algorithmus berechnete Gewicht zurück (Wobei Gewichte der Form $\sqrt{x}$ nicht ausgerechnet werden sollen, sondern so verwendet werden können)
    \end{enumerate}

    \section{Aufgabe 4 (6 Punkte)}

    Folgender Algorithmus erhält ein Array $A$, welches mit natürlichen Zahlen gefüllt ist. Der Algorithmus soll dieses Array so sortieren, dass alle Elemente am Anfang gerade und alle Elemente danach ungerade sind.

    Beispiel:
    $$[1, 4, 5, 3, 8] \rightarrow [4, 8, 5, 3, 1]$$

    \begin{algorithm}
        \caption{Algo(Array $A$, Anzahl $n$)}
        \begin{algorithmic}[1]
            \State $i \leftarrow 1$
            \For {$k \leftarrow 1$ \textbf{to} $n$}
                \If {$A[k]$ \textit{ist gerade}}
                    \State $A[i] \leftrightarrow A[k]$
                    \State $i \leftarrow i + 1$
                \EndIf
            \EndFor

            \State \textbf{return} $A$
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}

    \pagebreak

    \begin{enumerate}
        \item Formulieren Sie eine geeignete Schleifeninvariante, die zu Beginn jedes Durchlaufes gilt.
        \item Beweisen Sie die Korrektheit des Algorithmus' mithilfe der Invariante aus a)
    \end{enumerate}

    \section{Aufgabe 5 (8 Punkte)}

    Es sind $n$ Jobs zu erledigen, die jeweils einen Aufwand von $p_i \in \mathbb{N}$ besitzen. Zudem $n$ Maschinen mit einer Geschwindigkeit von $s_i \in \mathbb{N}$.

    Jeder Maschine kann exakt eine Aufgabe zugewiesen werden, welche sie in einer Zeit von
    $$ \frac{p_i}{s_j} $$
    
    bearbeitet, mit $i, j \in \{1, \dots, n\}$. Sobald alle Aufgaben zugewiesen sind, beginnt jede Maschine genau gleichzeitig mit der Arbeit.

    Gesucht ist ein \textit{Greedy Algorithmus}, der die benötigte Zeit um alle Aufgaben abzuschließen minimiert. Die Laufzeit soll in $\mathcal{O}(n \log n)$ liegen.

    \begin{enumerate}
        \item Beschreiben Sie einen Algorithmus, der obige Anforderungen erfüllt.
        \item Entwickeln Sie Pseudocode, der Ihren Algorithmus umsetzt.
        \item Beweisen Sie eine möglichst gute obere Schranke Ihres Algorithmus'.
        \item Beweisen Sie die Korrektheit Ihres Algorithmus'.
    \end{enumerate}

    \section{Aufgabe 6 (8 Punkte)}

    Die Knotensumme eines Baumes ist gegeben, durch die Summe aller Werte (aus $\mathbb{Z}$) der jeweiligen Knoten des Baumes. Ein Beispielbaum sieht wie folgt aus:

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.4]{Aufgabe6.png}
    \end{center}

    Die Knotensummen des obigen Baumes wären wie folgt:

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.4]{Aufgabe6_1.png}
    \end{center}

    \noindent
    Gesucht ist ein \textit{Teile-und-Herrsche-Algorithmus}, welcher in $\mathcal{O}(|V|)$ herausfindet, ob der Baum einen Teilbaum mit einer Knotensumme von 1 enthält.

    \begin{enumerate}
        \item Beschreiben Sie einen Algorithmus, der obige Anforderungen erfüllt.
        \item Entwickeln Sie Pseudocode, der Ihren Algorithmus umsetzt.
        \item Beweisen Sie eine möglichst gute obere Schranke Ihres Algorithmus'.
        \item Beweisen Sie die Korrektheit Ihres Algorithmus'.
    \end{enumerate}

    \section{Aufgabe 7 (8 Punkte)}

    Gegeben ist ein Array aus natürlichen Zahlen mit $n$ Elementen, welche in einer neuen Datenstruktur gespeichert werden sollen. Entwickeln Sie eine Datenstruktur, die folgenden Ansprüchen genügt:

    \begin{itemize}
        \item Zu Beginn gibt es eine \textit{Preprocessing-Phase}, in der das Array übergeben wird und in linearer Zeit in die zu entwickelnde Datenstruktur überführt wird.
        \item Folgende Operationen sind zu realisieren, welche jeweils eine Laufzeit in $\mathcal{O}(\log n)$ besitzen sollen:
        
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Update(i, x):} Der Wert an der Stelle $i$ soll mit $x$ überschrieben werden
            \item \textbf{Query(i, k):} Es soll die Summe aller Werte zwischen $i$ und $k$ zurückgegeben werden, mit $i \le k$, also:
            $$ Query(i, k) = w_i + w_{i + 1} + \dots + w_k $$
        \end{itemize}

        Beschreiben Sie eine entsprechende Datenstruktur, indem Sie beschreiben/begründen,

        \begin{itemize}
            \item wie die Datenstruktur aufgebaut ist
            \item wie die \textit{Preprocessing-Phase} umgesetzt wird
            \item warum die \textit{Preprocessing-Phase} in linearer Zeit umgesetzt ist
            \item wie die beiden Operationen umgesetzt werden
            \item warum die beiden Operationen in logarithmischer Laufzeit umgesetzt sind
            \item warum Ihre Datenstruktur korrekt arbeitet
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \section{Aufgabe 8 (8 Punkte)}

    Gegeben ist ein gerichteter, azyklischer Graph $G = (V, E)$. Ein \textit{maximaler Pfad} ist der Pfad von einem Knoten aus, der auf seinem Weg die meisten Kanten enthält. Ein Graph heißt \textit{zentriert}, wenn es einen Knoten $v \in V$ gibt, für den gilt, dass von allen Knoten $u \in V \setminus \{v\}$ der \textit{maximale Pfad} zu $v$ führt.

    Gesucht ist ein Algorithmus, der in $\mathcal{O}(|V| + |E|)$ bestimmt, ob ein übergebener Graph \textit{zentriert} ist oder nicht. Falls ja, soll \textit{true} zurückgegeben werden, ansonsten \textit{false}.

    \begin{enumerate}
        \item Beschreiben Sie einen Algorithmus, der obige Anforderungen erfüllt.
        \item Entwickeln Sie Pseudocode, der Ihren Algorithmus umsetzt.
        \item Beweisen Sie eine möglichst gute obere Schranke Ihres Algorithmus'.
        \item Beweisen Sie die Korrektheit Ihres Algorithmus'.
    \end{enumerate}

\end{document}














